與37中國機構同列「危險名單」 6港企禁運美國高科技

與37中國機構同列「危險名單」
6港企禁運美國高科技

被美國列入危險名單的陞運物流有限公司，報稱辦事處位於觀塘開鴻道一工廈單位（圖）內，但職員否認上址有此公司。

【中美貿易戰】

【本報訊】中美貿易戰惡鬥近一年進入尾聲，但科技戰打不停。美國商務部昨將37間中國企業和學校、6間香港公司列入危險名單（red-flag list），指該批機構未經當局認可，應該審慎對待。多間機構具國防、精密光學、電子等研發背景，有前官員稱列入名單的效果等同禁運。《蘋果》查冊發現，其中4間港企的董事及股東均來自內地。中國商務部昨要求美方糾正錯誤、將華企剔出名單。

記者：沈燕媚 林偉聰 姜偉康

消息在美國《聯邦公報》（Federal Register）發佈，名單昨起生效。香港在危險名單中一直獨佔鰲頭，現以64間上榜公司成為最大來源地。這次新增的六間港企中，包括立行供應鏈有限公司、香港恒宇倉儲物流有限公司、Ling Ao Electronic Technology Co. Ltd、陞運物流有限公司、Universe Market Limited以及Swelatel Technology Limited。

相關新聞：中美難反面 港淪犧牲品

其中四間董事股東來自內地

其中四間的董事和股東均來自內地，另有一間伊朗背景及一間港人控制的公司。以立行供應鏈有限公司為例，董事兼大股東王康是報稱居住深圳的內地人。資料顯示，立行曾在2017年出口中國製電路板往烏克蘭。至於玻色智能科技，則是生產光譜儀等光學儀器的企業，香港分公司於2017年底已解散。

而具伊朗背景的Universe Market Limited（UML）公司，秘書Seyed Hamed Arya Matin是香港伊朗商會董事，股東Seyed Meysam Miryousefi Ata就持有伊朗網站Disk.ir，在伊朗售賣電腦硬碟及記憶體。至於唯一由港人控制的陞運物流公司，是持牌的無線電商。記者昨到其觀塘地址拍門，職員否認上址是陞運物流。

至於被點名的中國機構，涉及高科技領域、具研發背景。例如愛信（南通）汽車技術中心有限公司，為日本豐田旗下、愛信精機在華設立的海外研發公司，已獲高端屏幕技術專利的北京八億時空液晶科技股份有限公司等。學校方面則有中科院轄下長春應用化學研究所，廣東工業大學、中國人民大學等。

有前美商務部的官員指，美國供應商供貨時，對上榜的機構不能使用現有許可證作為豁免，而要取得新的許可證。因此，名單雖不等同禁運，但因申請新許可證較麻煩，有時供應商會索性視之如禁運。

近來中美貿易談判進入尾聲，中美官員皆稱取得進展。但從37間具研發背景的中國機構入榜來看，此為中美科技戰下，美國打擊中國高科技產業的又一招數。港企入榜亦非意外，美中經濟與安全審查委員會去年發表報告，早已獨闢章節批評北京對香港干預，建議美商務部考慮將香港和內地視為同一個關稅區域，顯示中港關係越趨密切下，港企難獨善其身。

立法會資訊科技界議員莫乃光估計，這些公司或向被美國制裁的國家入口貨品。以往有美國會議員曾稱，部份港企違反了美國的出口管制，「例如賣嘢去北韓、伊朗之類」。

下一則
下一則
中美難反面 港淪犧牲品

中美難反面 港淪犧牲品
港公司居首 佔名單半數

咩叫向被美國制裁的國家入口貨品？

呢個時候緊係大家都係中國人啦
要禁就全部港企都禁，d港商係「真正的」愛國愛黨

貿易戰尾聲

中文拎乜？

原意想講對其出口貨品呀?

中美和好 反中撚又炒車